管治水平不入流禍害市民

2018年12月28日

管治水平不入流禍害市民
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

林鄭月娥出任特首已接近年半，假若以港大民意研究計劃的民望評分來衡量她的表現，她現時的成績只是好過梁振英；但明顯差過曾蔭權和董建華。然而，從首18個月任職特首期間的民望下滑幅度來作比較，林鄭卻是位居榜首，看來這位「好能幹」的特首，不外乎是「講就天下無敵，做就有心無力」的人物。

自林鄭上任後，她不斷推銷所謂「置業階梯」，希望令更多市民擁有自住的物業，但在土地持續供應不足的狀況下，這條置業階梯已逐漸變成一條爛梯，更甚的是特首為興建置業階梯，不但加大未來公營房屋比重，而且更將公營房屋的價格與市場脫鈎，希望令多些市民有資格入住公營房屋，例如綠置居、居屋和首置房屋。誠然，改變公營房屋的定價，的確能令更多市民可以申請公營房屋，無奈，當政府改變遊戲規則時，也帶來後遺症，例如，由於居屋定價便宜，即使沒有收入的成年人也可以參與，最終在居屋出現僧多粥少的情況下，早已合資格的居屋申請者便更難抽中居屋，而沒有需要的成年人卻有機會參加這個抽獎遊戲。

香港是一個貧富懸殊的國際城市，居住成本高昂，令不少升斗市民難以負擔。根據《2018年瑞信環球財富報告》，以實物和金融資產計算，2018年「香港財富堅尼指數」錄得0.819（1為絕對財富不均，而0是絕對公平分配），較主要對手新加坡高，反映即使香港和新加坡均是相當富有的國際城市，但在資產上的財富不均情況卻是香港更嚴重。一旦這問題持續惡化，基層和中產的不滿便難以控制，最終只會引發像近期法國出現的「黃背心」反政府運動。

梁振英為「交數」放任納米樓

無可否認，曾蔭權時代不造地為其後兩屆特首留下非常嚴峻的土地短缺問題。但梁振英卻為着「交數」，竟然不阻止地產商大做小型單位，甚至納米單位。假若我們以單位落成數量來看，梁振英任內五年的確明顯增加私營住宅單位供應量，但小於40平方米面積（被差餉及估價署釐定為最細面積單位種類）卻同時大增，這種「追量不重質」的短視方法為社會埋下計時炸彈，因為面積細小的單位不但在樓價大冧時變成重災區，而且更不利人口增長。大家可以想像一間只有2、300呎的單位根本容不下多少人，如果是年輕夫婦入住，要有下一代也考慮地方是否足夠一家三口居住。正如筆者常說，迷你單位根本是政府製造出來的怪胎，要怪責便只能怪梁振英政府短視吧！

不過，林鄭較梁振英更差，她竟然不去大幅開發新界土地，反而決定在海中心建造人工島。這種樓市政策簡直是倒行逆施，以現時土地短缺和公私營房屋供應不足的狀況下，特首不先去解決短期土荒，反而花十多年時間去填海造島，這種能人所不能的思維，真是令人佩服。

香港是一個一流的國際城市，無奈，管治水平不入流，令不少基層及中產受到無必要的痛苦。筆者看見這情況，真是感到十分無奈和悲傷。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
當買杯喜茶都變成「港奸」 (魏仲甫)